%!TEX root = ../phd.tex
%\begingroup
%\let\cleardoublepage\clearpage


% English abstract
\cleardoublepage
\chapter*{Abstract}
\markboth{Abstract}{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract (English/Fran{\c c}ais)}


The holy grail for a domain-specific language (DSL) is to be friendly and fast. A DSL should be friendly in the sense that it is easy to use by \emph{DSL end-users}, and easy to develop by \emph{DSL authors}. DSLs can be developed as entirely new compilers and ecosystems, which requires tremendous effort and often requires DSL authors to reinvent the wheel. Or, DSLs can be developed as libraries \emph{embedded} in an existing host language, which requires significantly less effort.


Embedded DSLs (EDSLs) manifest a trade-off between being friendly and fast as they stand divided in two groups:\begin{itemize}

\item \emph{Deep} EDSLs trade user experience of both DSL authors and DSL end-users, for improved program performance. As proposed by Elliott et al., deep EDSLs build an \emph{intermediate representation} (IR) of a program that can be used to drive domain-specific optimizations, which can significantly improve performance. However, this program IR introduces significant usability hurdles for both the DSL authors and DSL end-users. Correctly transforming programs is difficult and error prone for DSL authors, while error messages can be cryptic and confusing for DSL end-users.

\item \emph{Shallow} EDSLs trade program performance for good user experience. As proposed by P. Hudak, shallow EDSLs omit construction of the IR, i.e., they are executed directly in the host language. Although friendly to both DSL end-users and DSL authors, they can not perform domain-specific optimizations and thus exhibit inferior performance.
\end{itemize}

This thesis makes a stride towards achieving both (1) good user experience for DSL authors and DSL end-users, as well as (2) enabling domain-specific optimizations for improved performance. It unites shallow and deep DSLs by defining an \emph{automatic translation} from end-user-friendly shallow DSLs, to better-performing deep DSLs. The translation uses reflection of the host language to cherry-pick the best of both shallow and deep EDSLs. During program development, a DSL end-user is presented with user friendly features of a shallow EDSL. Before execution in a production environment, programs are reliably translated into the high-performance deep EDSL with equivalent semantics.

Since maintaining both shallow and deep EDSLs is difficult, the thesis further shows how to reuse the shallow-to-deep translation to automatically generate deep EDSLs based on shallow EDSLs. With automatic generation of the deep EDSL, the DSL author is required only to develop a shallow EDSL and the domain-specific optimizations for the deep EDSL that she deems useful. Finally, the thesis discusses a new programming abstraction that eases the development, of a specific kind, of deep EDSLs that are compiled in two stages. The new abstraction simplifies management of dynamic compilation in two-stage deep EDSLs.


\vskip0.5cm
Keywords:
Embedded Domain-Specific Languages, Macros, Deep Embedding, Shallow Embedding, Compile-Time Meta-Programming, Dynamic Compilation



% % French abstract
\begin{otherlanguage}{french}
\cleardoublepage
\chapter*{Résumé}

Un langage de programmation dédié a trouvé le Graal s’il est facile à utiliser et rapide à la fois. Non seulement est-ce important pour un DSL d’être facile du point de vue d’un programmeur qui utilise le langage, mais aussi du point de vue du programmeur qui doit développé ce dernier. Soit nous développons un DSL en isolation: dans ce cas il faut implanter un compilateur et tout un écosytème d’outils spécifiques à ce langage, soit réinventer la roue; soit nous l’implantons en tant que bibliothèque \emph{embarquée} dans dans un langage général pré-existent. Cette dernière alternative demande moins d’effort de développement que la première.

Un langage embarqué, ou intégré (EDSL), introduit à son tour une opposition entre performance et expérience du programmeur. Nous pouvons distinguer deux types d’EDSLs:\begin{itemize}

\item Une intégration approfondie (deep embedding, deep EDSL) privilégie la performance du programme à l’expérience des développeurs. Tel que proposé par Elliott et al., un “deep EDSL” utilise des représentation intermédiare du programme. Ces dernières peuvent être utilisées à des fins d’optimisations dédiées (connus du sous-domaine dans lequel nous opérons); ceci peut contribuer de manière significative à l’amélioration des performances. En contrepartie, la représentation intermédiate introduit des embûches difficiles à franchir, autant pour les auteurs de la EDSL que pour ses utilisateurs. Les premiers sont confrontés à des transformations de programmes difficiles, et les derniers sont confrontés à des messages d’erreurs cryptiques.

\item Une intégration de surface (shallow embedding, shallow EDSL), tels que proposés par P. Hudak, omettent les représentations intermédiares, et sont donc plus faciles d’utilisation. Malheureusement elles ne peuvent faire des optimisations dédiées, et donc souffrent en terme de performance.

\end{itemize}
Dans cette thèse nous montrons qu’il est possible de réconcilier la performance et l’expérience de développement dans les DSLs embarqués. Ceci est possible grâce  une \emph{traduction automatique} d’une “shallow embedding” vers une “deep embedding”. La traduction utilise la réflection du langage hôte afin de cueillir attentivement les parties les plus utiles de chaque type d’EDSL. Ainsi, un utilisateur fait face à une intégration de surface lors du développement. Lorsqu’il est question d’éxécuter le programme, ce dernier est traduit dans son équivalent sémantique “approfondi”.

Il n’est certes pas raisonnable de maintenir à la fois une intégration de surface et approfondie. Nous montrons dans cette thèse qu’en utilisant les mécanismes de traduction automatique, nous pouvons de plus \emph{générer} une version approfondie à partir une version de surface. Ainsi un développeur d’EDSLs n’a besoin que d’implanter une bibliothèque simple, ainsi que de spécifier les optimisations dédiées qui lui semblent importantes. Finalement, nous proposons une nouvelle abstraction qui permet de simplifier encore plus le processus de développement d’un DSL embarqué. Cette abstraction simplifie la gestion de la compilation dynamique.


%\markboth{Résumé}{Résumé}
% put your text here
\vskip0.3cm
Mots clefs: Langages Dédiés Embarqués, Macros, Intégration Approfondie, Intégration de Surface, Metaprogrammation à la compilation, Compilation Dynamique
%put your text here
\end{otherlanguage}


%\endgroup
%\vfill
